【寵愛生命】當暫託家長二十年 湊奶貓覺悟生離死別

【寵愛生命】當暫託家長二十年 湊奶貓覺悟生離死別

待小貓至三個月大，便送回愛協，等待領養。

【寵愛生命】

奶貓是指出生不足一個月、尚未睜開眼的初生小貓。即使在野外有貓媽媽照顧，活存率亦不足一半，如果在街上被救，很多時會由暫託父母照顧，照顧者的經驗，成為牠們存亡的重要一環。「差不多20年了，我照顧過近一千隻奶貓。」方艷儀（Joyce）輕撫着小貓說。她是愛護動物協會的暫託父母，專門照顧年幼小貓，多年來歷盡無數生命的誕生與離別。她感恩從貓身上學會面對生與死，更學會當一位真正的母親。

「喵喵喵……喵喵喵……」記者入門不久，屋內一隅便傳來接連不停的貓叫聲。籠子內的小貓，只有手掌般大，叫聲卻十分響亮，一邊跌跌撞撞地爬近籠邊，一邊喵個不停。Joyce解釋，小貓大概是餓壞了。她安頓好記者後，便馬上走進廚房，着手打點餵食的事宜。餵食前，她先在桌子上鋪放貓用尿墊，旁邊擺放着量重磅，待奶水和糊仔也準備好，方從籠子取出小貓。她說，飯前要先替小貓量體重，記錄增長的情況。其後才遞奶樽給小貓。小貓搶過奶樽，大口大口地吸吮期待已久的食物，方才安靜下來。小貓吃飽後，她便用紙巾揉搓牠的屁股，引導牠排尿。待清潔完畢後，小貓回到籠子，不久便呼呼大睡。

存活率低 面對生死無常

Joyce續說，上述的工作，每隔三小時便要重複一次，朝夕如是。日復日，如今已經20年了。照顧幼貓的工作累人嗎？她說早已習慣。談及當上貓奶媽的因由，她笑言起初是想為家中的大貓找貓伴。她說：「從前養貓，家人上班後擔心大貓在家會悶。聽聞愛協有暫託父母計劃，便報名參加，本打算在暫託幼貓的過程挑選一隻新家人。」後來她發覺幼貓弱小，死亡率很高。然而，懂得照顧初生奶貓的義工並不多。不忍初生小貓孤苦無依，便接過一胎又一胎，最後成為牠們的專屬奶媽。

奶貓難照顧，皆因成長過程關關難過。她強調：「奶貓的存活率不足一半。」第一關要看小貓是否願意飲奶。小貓離開母親，不習慣奶水的味道有變，會因而抗拒飲奶。不飲奶，或營養吸收不良，體重沒增長，便有機會死亡。不但如此，貓兒在一歲以前，患病機會高；肚瀉、皮膚病、或是對奶粉敏感，照顧不善，同樣致命。她淡言：「可能牠今天狀態良好，但下一餐飲奶少了，再過數小時便死掉，這情況我也遇過。」為了貓兒能健康成長，Joyce與丈夫只能勤餵奶，細心觀察牠們的需要，「半夜也要輪班起床餵奶，如果牠們有異樣，便要隔一段時間起床，不時查看。」

Joyce指照顧奶貓，最難面對的是無法救活牠們的無力感。「真的不想記得起，因為會記得的通常也是難處理的個案。」她憶述，去年接過一隻患有貓瘟的幼貓，眼球因嚴重感染而需要進行切除手術。病情反覆，旁人亦不看好小貓，但小貓生命力頑強，捱過不少難關，更一度康復返回領養部等候新家庭。奈何天意弄人，後來小貓再次病發。Joyce哽咽道：「當時我前後照顧牠近七個多月。醫生跟我說牠的情況很壞，我當時說只要牠康復過來，我會領養牠，帶牠回家……」後來有一天，牠突然離開了。Joyce說：「那次我真的哭得很厲害，當你做了很多事也無法拯救牠們時……這是暫託父母最難面對的事。」然而，即使生命的離別使人難受，但正是生死難料，令Joyce更希望盡每一分綿力，救得一隻得一隻。

現時愛護動物協會的「暫養父母計劃」共有2,988名義工。協會接收到的個案，會轉交合適的義工照顧，24小時無休。Joyce笑言：「試過凌晨2時要接收幼貓，外出逛街收到電話需要我幫忙也試過。」她續說，協會對暫託父母的支援多，例如會為暫託家庭提供動物所需的起居用品及藥物，同時亦提供24小時獸醫服務，為暫託動物提供醫療服務。動物在暫託期間，如發現有家居適應或行為問題，協會亦能提供相關訓練。她補充：「奶媽有自己的聯絡群組，有事也能守望相助。」即使義工是「新手父母」，動物有事時亦較放心。正因對暫託家庭的支援更見完善，初生動物的存活機會，亦較從前大幅提升。

Joyce照顧奶貓已有20年經驗。

Joyce的一對子女也是愛貓之人。

Joyce說即使懷孕時，也放不低小貓，堅持繼續照顧牠們。

變淡定新手媽媽

20年間，Joyce的家除了迎來近千隻奶貓，五年前更迎來一對十分可愛的雙生兒。她笑言，照顧貓兒的經驗，意外地教懂她如何當媽媽。她分享，女兒剛出生時體重過輕，每天也得帶回母嬰院量體重，觀察情況。看着醫生替嬰兒量體重的模樣，她發現照顧嬰兒跟照顧小貓的做法很相似。她打趣道：「後來我淡定多了，沒有其他新手媽媽那麼緊張。小朋友有病痛時，我便常常在想，好多貓仔也死不去，他們也不會有事的。」

暫託父母照顧奶貓至三個月大，便會將牠們送回機構等候領養。三個月的人寵關係，Joyce坦言只能珍惜卻不能留戀。她說：「我從來都不會替牠們改名，因為改了名你便會記得牠們。如果有太多感情，放不了手，便無法照顧下去。」她覺悟每個生命也有自身的際遇，在暫託的關係中，懂得放手，對人對動物才是最好。「放手後我才可以繼續照顧下一胎奶貓，牠們才可以找到溫暖的新家庭。」她強調，對貓如是，對小朋友亦如是。因此不加限制，放手讓小朋友做他們想做的事，也是她作為人母成長的一課。「奶貓對我而言是生命的啟發者，我有能力和時間，亦會繼續去照顧，幫得一個生命便多一個生命。」

記者：沈敏怡
攝影：林濼晴

餵奶時，要留意小貓飲奶會否過急。

奶貓的存活率低，一胎貓不足一半可以活下來。

小貓貪玩，吃飽睡足便要玩。

下一則
下一則
【讀書好】私了時代的暴力氛圍 (劉細良)

真真正正既好人
唔計較得失去幫貓貓
咁樣既人係社會上真係買少見少